%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 








\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}


\auteur{N. Périn , V. Ledda\& J.N. Gers}
\ladate{0.99}
\motsclefs{Statistique, intégration, DAEU, Math 10}




\titre{Les tailles}

\reference{Math 10\\EC2}
\begin{document}


En France les hommes se répartissent suivant leur taille selon
la courbe de densité ci-dessous. 

L’unité de surface vaut 1\%. L’unité sur l’axe horizontal est le
centimètre.

\begin{center}

%\includegraphics[width=18cm]{lestailles-img1.png}
\includegraphics[width=18cm]{loi_normale}
\end{center}






\begin{enumerate}
\item Combien d’hommes mesurent entre 175 et 176 centimètres ?
\item 
  Combien d’hommes mesurent entre 175 et 185 centimètres ?
\item 
  Combien d’hommes mesurent entre 175 et 195 centimètres ?
\item 
  Quelle est l’unité sur l’axe vertical ?
\end{enumerate}





Comparez vos résultats avec la table de Gauss ci-dessous :

\begin{table}[htbp]
\caption{Table de Gauss}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textit{x} & 0 & 0,1 & 0,2 & 0,3 & 0,4 & 0,5 & 0,6 & 0,7 & 0,8 & 0,9 \\ \hline
0 & 0 & 0,0398 & 0,0793 & 0,1179 & 0,1554 & 0,1915 & 0,2257 & 0,258 & 0,2881 & 0,3159 \\ \hline
1 & 0,3413 & 0,3643 & 0,3849 & 0,4032 & 0,4192 & 0,4332 & 0,4452 & 0,4554 & 0,4641 & 0,4713 \\ \hline
2 & 0,4772 & 0,4821 & 0,4861 & 0,4893 & 0,4918 & 0,4938 & 0,4953 & 0,4965 & 0,4974 & 0,4981 \\ \hline
3 & 0,4987 & 0,499 & 0,4993 & 0,4995 & 0,4998 & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} \\ \hline
\end{tabular}
\label{gauss}
\end{table}

















Soit $p$ le pourcentage d’hommes mesurant moins de $x$ cm. 

Tracez la courbe donnant $p$ en fonction de $x$. Puis tracez cette
même courbe sur le papier gausso-arithmétique fourni.




\begin{center}
  \includegraphics[width=25.5cm,angle=90]{loi_normale}
\end{center}

\pagebreak
\hspace{-3mm}\includegraphics{papier_gauss_arith}





\pagebreak


\begin{center}
  Traitement de la situation.
\end{center}









\begin{Figures}{largeur=6.031cm,hauteur=5.489cm}{lestailles-img4}
  Le pourcentage d’hommes qui mesurent entre 175~cm et 176~cm est représenté
par la surface en vert ci-contre.




Cette surface est à peu près un rectangle d’aire 4\%.


\end{Figures}


\begin{Figures}{largeur=6.482cm,hauteur=5.883cm}{lestailles-img5.png} 
Le pourcentage d’hommes qui mesurent entre 175~cm et 185~cm est représenté
par la surface en vert ci-contre.




La tangente d’inflexion détermine un trapèze dont l’aire vaut environ
36\%




  
\end{Figures}

 


\begin{Figures}{largeur=6.375cm,hauteur=5.667cm}{lestailles-img6}

Le pourcentage d’hommes qui mesurent entre 185~cm et 195~cm est représenté
par la surface en vert ci-contre.




La tangente d’inflexion détermine un triangle dont l’aire vaut environ
48\%




\end{Figures}

Les valeurs <<exactes>> se retrouvent dans le tableau de Gauss. 

L’abscisse du point d’inflexion se situe à 185~cm soit à 10~cm de la
moyenne 175~cm. 

C’est ce qu’on appelle l’écart type. L’écart type est l’unité d’entrée
du tableau de Gauss.








\pagebreak
\begin{Figures}{ largeur=8cm,hauteur=6cm}{les_tailles_lnormale}

La courbe normalisée de Gauss ci-contre donne la densité de population
en fonction de l’écart à la moyenne. L’unité horizontale est l’écart
type. 

Les effectifs se lisent dans la surface sous la courbe. L’unité de
surface est l’effectif total.

On retrouve la courbe des tailles en multipliant par 10 les unités sur
les axes.


Cette courbe a pour équation:

\begin{equation*}
  y=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp(-\frac{x^2}{2}).
\end{equation*}

\end{Figures}











La courbe ci-dessous est une primitive de la précédente : c’est à dire
qu’elle donne les surfaces sous la courbe précédente ( comptées à
partir de l’extrême gauche).

Les effectifs se lisent en ordonnée.













\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{les_tailles_img9.png}
\end{center}







La fonction $\Phi$ est appelée la fonction de répartition de la loi de
Gauss (centrée - réduite). Une expression de  $\Phi(x)$ est donnée
par:
\begin{equation*}
  \Phi(x)=\int_{-\infty}^x\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp(-\frac{t^2}{2})\D{t}.
\end{equation*}


Dans la situation proposée on peut construire, à l'aide de la table de
Gauss, le tableau suivant:

\begin{tabular}[h]{|p{6cm}|*{11}{c|}|}
  \hline
  Taille (en cm) $x$ &155&160&165&170&175&180&185&190&195\\\hline
  Pourcentage d'homme dont la taille est inférieure à $x$~cm&2,28&6,68&15,87&30,85&50&69,15&84,13&93,32&97,72\\\hline
  
  
\end{tabular}


Lorsque l'on représente cette courbe sur du papier
gausso-arithmétique, les points sont alignés.

\begin{center}
  \includegraphics{papier_gauss_arith_cor}
\end{center}


Si l'on trace la droite qui relie les points, on remarquera que:

\begin{itemize}
\item la moyenne est l'abscisse de la pré-image de 0 sur l'axe de
  droite;
\item l'écart-type est l'inverse de la pente.
\item L'unité de l'échelle de droite et un écart-type.
\end{itemize}
\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{papier_gauss_arith_cor_2}
\end{center}

\end{document}


Exercice.




En France les femmes mesurent en moyenne 160cm avec un écart type de
10cm.

Combien de femmes mesurent entre 175cm et 185cm ?

Combien mesurent entre 185cm et 195cm ?
